**圣膏油**记载在圣经[出埃及记](../Page/出埃及记.md "wikilink")30章22-25节，原料是500舍客勒(约6千克)的[没药](../Page/没药.md "wikilink")，一半数量(约3千克)的[香肉桂](../Page/香肉桂.md "wikilink")，250舍客勒(约3千克)的[菖蒲](../Page/菖蒲.md "wikilink")，500舍客勒(约6千克)的[桂皮](../Page/桂皮.md "wikilink")，和一欣(约4升)的[橄榄油](../Page/橄榄油.md "wikilink")。

\=== 聖膏油在舊約的應用 ===
在[出埃及记](../Page/出埃及记.md "wikilink")30章25-30节記載的聖膏油是[以色列人用以塗抹神的帳幕及其內的一切器具](../Page/以色列人.md "wikilink")、祭壇和壇的一切器具、洗濯盆和盆座、以及祭司，使這一切成為聖別，分別為聖歸與神的。

### 聖膏油的調製

在[出埃及记](../Page/出埃及记.md "wikilink")30章32节記載凡調製與這相似的聖膏油，或將這膏油在不是祭司的人的身上的，這人要從民中剪除。

### 聖膏油的成分在聖經中的意義

1.  一欣[橄欖油在聖經中表徵神的靈](../Page/橄欖油.md "wikilink")。
2.  流質的[沒藥聞起來是香的](../Page/沒藥.md "wikilink")，嘗起來卻是苦的，有學者認為這表徵基督寶貴的死\[1\]。在聖經裏，[沒藥多半用於埋葬的時候](../Page/沒藥.md "wikilink")。照約翰福音十九章來看，[尼哥底母等人豫備埋葬](../Page/尼哥底母.md "wikilink")[耶穌的身體時](../Page/耶穌.md "wikilink")，就用了[沒藥](../Page/沒藥.md "wikilink")。
    因此，[沒藥與死有關](../Page/沒藥.md "wikilink")。沒藥來自芳香的樹。這種樹因著受到切割或因某種天然的裂口或開口，會自然地流出汁液。古時候，這種汁液也用來減輕死亡的痛苦。主耶穌被釘十字架的時候，有人拿沒藥調和的酒給祂，要減輕祂的痛苦。然而，祂不肯接受。因此，沒藥表徵基督的死。
3.  芳香的[肉桂有特殊的香味](../Page/肉桂.md "wikilink")，除了用作香料外，它還有藥用價值，如強心、醫治[糖尿病](../Page/糖尿病.md "wikilink")、[高血壓等等](../Page/高血壓.md "wikilink")。因此，它表徵基督之死的功效。
4.  [菖蒲是一種能站立在](../Page/菖蒲.md "wikilink")[沼澤](../Page/沼泽.md "wikilink")[淤泥之地的](../Page/淤泥.md "wikilink")[蘆薈](../Page/芦荟.md "wikilink")，其[希伯來語的字根意思也是站立](../Page/希伯来语.md "wikilink")。因此，一種觀點認為[基督如](../Page/基督.md "wikilink")[菖蒲般被擺在沼澤](../Page/菖蒲.md "wikilink")、死亡之地，但基督從死地復活，在復活裏起來，站立了，因此可表徵基督的復活。
5.  [桂皮在古時用以驅逐蛇蟲](../Page/桂皮.md "wikilink")，也具強烈辛辣芳香的氣味，植物能生長在惡劣的環境，因此，可表徵基督復活的大能，也表徵基督的復活能經起一切環境，驅逐所有邪惡的蛇蟲，尤其是古蛇魔鬼。

### 新約聖經中的聖膏油

[新約中](../Page/新約聖經.md "wikilink")[使徒約翰在約翰壹書二章二十及二十七節中曾提及聖膏油](../Page/約翰_\(使徒\).md "wikilink")，約翰在希臘原文用[χρῖσμα一字](../Page/χρῖσμα.md "wikilink")。[和合本聖經翻譯為恩膏](../Page/和合本聖經.md "wikilink")，英文為Anointing,
[恢復本聖經譯本](../Page/恢復本聖經.md "wikilink")\[2\]翻譯作[膏油塗抹](../Page/膏油塗抹.md "wikilink")，準確地表達出使徒約翰所指，新約信徒領受了從神而來用以膏抹的油(就是[聖靈](../Page/聖靈.md "wikilink"))，在信徒裡塗抹、運行、在凡事上教導信徒。

### 聖膏油對新約聖徒的應用

#### 防備基督身位的異端教訓

膏油的塗抹是要信徒防備基督身位的[異端教訓](../Page/異端.md "wikilink")。使徒約翰在約翰壹書二章二十節說到膏油塗抹以前，在十八節說到敵基督的，十九節又一次題起他們。不但如此，他在二十六節題到『那些迷惑你們的人。』在約翰一書四章三節，使徒約翰說到『敵基督者的靈』。照著約翰壹書整個上下文來看，[膏油塗抹](../Page/膏油塗抹.md "wikilink")/恩膏的功用乃是要新約信徒防備異端的教訓。

#### 住在主裏面

約翰壹書指出新約信徒按著住在信徒裏面[膏油塗抹](../Page/膏油塗抹.md "wikilink")/恩膏的教導，住在主裏面。『住』的希臘原文
[μένω](../Page/μένω.md "wikilink")
意思為停留在某種地方、情形、關係或盼望中。因此，按著[膏油塗抹](../Page/膏油塗抹.md "wikilink")/恩膏的教導，信徒能以享受與神的交通，並使交通得以維持。

#### 凡事上教導信徒

按著約翰壹書整個上下文來看，約翰壹書二章二十七節的『凡事』指著一切與神聖三一有關之基督身位的事。這種教導不是外面言語上的教導，乃是信徒裡面，藉著內裡屬靈知覺的教導。一種觀點\[3\]更指出這種教導，乃是將神的元素塗抹到信徒裡面，作信徒的元素，使信徒因著神聖的元素而在神聖的生命裡長大。

## 參考來源

<references />

## 参见

  - [圣油](../Page/圣油.md "wikilink")
  - [膏油](../Page/膏油.md "wikilink")

[Category:圣经](../Category/圣经.md "wikilink")

1.
2.
3.